<cesDoc id="sin-w-features-445" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-features-445.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>බැටන්ථ හම පොරවාගත් පක්ෂයක ජනතා විමුක්තිය
සඳහා වන සැලසුම්</p>

<p>අනුරාධපුරේ සමන්ත මාරසිංහ</p>

<p> </p>

<p>ජනතා
විමුක්ති පෙරමුණ බිහි වූයේත්, විකාශනය වූයේත්, මාක්ස්වාදය මත පදනම්ව,
විප්ලවයේ ධජය රැගෙන ධනේශ්වර දේශපාලන සමාජ සන්දර්භය වෙනස් කිරීම උදෙසාය. 1971
දීත්, 1988/89 දීත්, අසාර්ථක වූ තරුණ කැරලි දෙකකින් අනතුරුව දැන් ජ.වි.පෙ.
කල එළි බැස ඇත්තේ ප්රජාතන්ත්රවාදී දේශපාලනයකටය. 1980 දශකය අගදී ජාතිවාදයේත්,
ඝාතනයේත් සරණ ගිය ඔවුන් දැන් එක්තරා ආකාරයකින් මුනිවර වෙස් ගෙන ඇති වගක්
දිස්වෙයි.</p>

<p>එම ඉතිහාසය ගැන
ලිවිය යුත්තේ මෙබඳු කෙටි සටහනකින් නොවේ. පොත් ගණනාවකිනි.</p>

<p>කොයි හැටි
වෙතත්, පැරණි වම මෙන් පාර්ලිමේන්තුවාදී දේශපාලනයකට පරිවර්තනය වී සිටින ජ.වි.පෙ.
පළාත් සභාවල ආසන 15 කුත් හිමි වී ඇත. ඉතිහාසයේ පළමු වරට, ජනතා විමුක්ති
පෙරමුණ නමින් ඔවුහු දැන් පාර්ලිමේන්තුවද නියෝජනය කරති. </p>

<p>ජනතා විමුක්ති
පෙරමුණ මේ එන මග අනුව කවදා හෝ ඇමති තනතුරු දැරීම දක්වා පෙරට යනු ඇතැයි නිගමනය
කළ හැක. කෙසේ වෙතත්, අවි අතට ගෙන ප්රචණ්ඩ ක්රියා සිදු කළ පක්ෂයක් මෙසේ
ප්රජාතන්ත්රවාදයට පිවිසීම අගය කළ යුත්තකි. එහෙත් මාක්ස් - ලෙනින්වාදී න්යාය ධර්මයට
අනුව, හද පත්ළෙන්ම සමාජ ක්රමයේ වෙනසක් අපේක්ෂාවෙන් සමාජ විප්ලවයක් සඳහා
පෙළගැසී සිටින එම පක්ෂයේ තරුණ තරුණියන්ගේ අනාගතය කුමක් වනු ඇත්ද? ජ.වි.පෙ.
ඉතිහාසයේ මෙන් සිය සාමාජිකත්වය මුළා කර තමන්ගේ සුබ සිද්ධිය උදෙසා,
කබරගොයා තලගොයා කිරීමේ න්යාය වත්මන් නායකයන්ද වැළඳ නොගනු ඇතැයි කිව හැක්කේ
කාටද?</p>

<p>මෙවර මහමැතිවරණයට
පෙර ජනතා විමුක්ති පෙරමුණ '' රට හදන පස් අවුරුදු සැලැස්මක්'' ඉදිරිපත් කර තිබිණ. ආගම
අබිං කොට තැකූ ඔවුහු, එහි මුල් පිටපත් මහ නාහිමි වරුන්ට මෙන්ම, කතෝලික
පූජකයන්ටද පිරිනැමූහ. ජ.වි.පෙ. පන්සල් - පල්ලි යාමට පටන්ගෙන ඇතැයි ඇතැම් පුවත්පත්වල
ශීර්ෂ පාඨ උත්ප්රාසයෙන් යුතුව සඳහන්ව තිබිණ.</p>

<p>කෙසේ වෙතත්
ජ.වි.පෙ. තමන්ගේ පාලනයක පළමු පස් අවුරුද්දේ ඉදිරිපත් කරන වැඩ පිළිවෙල එහි
සඳහන් විණ. සාම්ප්රදායික වාමාංශික පක්ෂ මැතිවරණ දේශපාලනයට ගොදුරු වෙමින් සිය විප්ලවීය
ජීව ගුණය විනාශ කරගෙන ඇතැයි දොස් කී ජ.වි.පෙ. දැන් එළඹ සිටින්නේද, තමන්
දොස් කී එම මැතිවරණ දේශපාලනයටය. එහිදී විප්ලවීය ජීව ගුණයක් ඇත් දැයි යන්න අපට
නොපෙනේ.</p>

<p>ජ.වි.පෙ. බොහෝ
විට තරුණ තරුණියන්ගේ ශක්තියෙන් සන්නද්ධ වූ ව්යාපාරයකි. දශක දෙකක් ඇතුළත ඔවුන්
මෙහෙය වූ කැරලි දෙකටම මුල් වූයේද තරුණ පරපුරයි. තරුණ පරපුරේ නොවිසඳුණු ප්රශ්න සඳහා
ජනතා විමුක්ති පෙරමුණ ඉදිරිපත් කරන විසඳුම් කෙරේ අපගේ අවධානය යොමු කරමු.</p>

<p>'' රට හදන පස්
අවුරුදු සැලැස්මේ'' 132 වන පිටුවේ ඔවුන් හඳුනා ගත් තරුණ ගැටන්ථ සඳහා විසඳුම් යෝජනා කර
ඇත. එහි ඇති කරුණු පහෙන් පළමුවැන්න මෙසේ වෙයි:</p>

<p>     01. oekg
mgq foaYmd,k Wjukdjka i|yd mj;ajdf.k hkq ,nk cd;sl ;reK fiajd iNdj wfydais
fldg" ta fjkqjg rfÜ ish¨u ;reK ;reKshka iïnkaO lr.; yels jk ;reK lghq;=
i|yd cd;sl wdh;khla msysgqjkq ,efí'</p>

<p>අඳෝමැයි! රටේ
ජීවනාලිය වූ තරුණ පරපුර පිළිබඳව පුන්ථල් අවධානයක් යොමු කළ යුතු ජ.වි.පෙ.ය සිය
ප්රධාන විසඳුම ලෙස ඉදිරිපත් කර ඇත්තේ, තරුණ සේවා සභාව අහෝසි කිරීමයි. එය
හාස්යයටට කරුණක් නොවේද? එහෙත් එම හාස්යය එපමණකින් කෙළවර නොවේ. මේ එහි සඳහන්
තවත් විසඳුම් දෙකකි.</p>

<p>     03. ;reK
;reKshka rfÜ kdhl;ajhg mqyqKq lrùu i|yd jQ kdhl;aj mqyqKq jev igyka l%shd;aul
lrkq ,efí'</p>

<p>     05  ,xldfõ
;reK mrmqrg f,dalfha ;reK mrmqr yd tlajQ w;aoelSï fnod yod .ekSug wjYH cd;Hka;r
;reK jev igyka ixúOdkh lrkq ,efí' tu jev igyka j,§ wjYH ish¨u myiqlï yd úhoï
rch u.ska orkq we;' </p>

<p>මෙබඳු තවත් වගන්ති
දෙකක් තරුණ ප්රශ්නවලට විසඳුම් සඳහා ඉදිරිපත් කර තිබේ. ඒවායේ ඇත්තේද සරල විහින්ථය.
ජ.වි.පෙ. තරුණ ප්රශ්න විසඳන්නේ එසේය.</p>

<p>ඉහත අංක 3 සඳහන්
විසඳුම්, දැනටත් රංජන් විජේරත්න දේශපාලන පුහුණු ආයතනය මගින් ක්රියාත්මක කෙරේ.
අංක 5 සඳහන් විසඳුම '' නිපොන් මාරු'' ගණයේ එකකි. තරුණ සේවා සභාව වැනි ආයතන මෙබඳු
විසඳුම් ක්රියාත්මක කරන්නේ අද ඊයේ නොවේ.</p>

<p>ජ.වි.පෙ. රට හදන
පස් අවුරුදු සැලැස්මේ අවුරුදු 5 ක් පුරාම තරුණ ප්රශ්න විසඳීමට ඔවුන් යෝජනා කරන්නේ
එබර් විසඳුම්ය. තරුණ ප්රශ්න ගැන පාරම්බාන ජ.වි.පෙ. ට වඩා පොදු පෙරමුණ හෝ එ.ජා.ප.ය මේබර්
විසඳුම් සාර්ථක ලෙස ක්රියාවට නඟනු ඇත.</p>

<p>කෘෂිකර්මාන්තය නගා
සිටුවීම සඳහා ඔවුහු අපනයන බෝග වගාව පිළිබඳවද අවධානය යොමු කරති. රට හදන
සැලැස්මේ 42 පිටුවේ විසිතුරු මල් හා පැල වගාව, පිළිබඳවත් හතු වගාව
පිළිබඳවත්, ජනතා විමුක්ති පෙරමුණ අවධාරණය කර සිටී. ඔවුන්ට කෘෂිකර්මාන්තය ගැන
හිතන්නට වෙන ක්ෂේත්ර ඇත්තේම නැද්දැයි අපට සැක සිතේ.</p>

<p>ලංකාවේ ක්රීඩා
ක්ෂේත්ර පිළිබඳව බරපතල අවධානය යොමු කර ඇති ජනතා විමුක්ති පෙරමුණ එහි ඇති
ප්රශ්න ගණනාවක් හඳුනාගෙන විසඳුම් ඉදිරිපත් කර තිබේ. එයට අනුව බරපතලම ප්රශ්නයක් වන්නේ
ක්රිකට් ක්රීඩාව තුළ මතුවී ඇති පරිපාලන අර්බුදයි. ජනතා විමුක්ති පෙරමුණු ආණ්ඩුව ඊට
මැදිහත් වී ක්රිකට් සාමාන්ය ජනතාවගේ ක්රීඩාවක් බවට පරිවර්තනය කරන බවත්, බලපෑම්වලින්
තොරව එය නිදහසේ පවත්වා ගෙන යාමට අදාළ වටපිටාව සකසන බවත් කියයි. එය රට හදන
සැලැස්ම තුළ විසඳාලිය යුතුම ප්රශ්නයකි.</p>

<p>එහෙත් ජ.වි.පෙ.
දෙවැනි කැරැල්ල කාලේ නන්දා මාලිනීගේ ''  
mjfk~~ka Wmqgd f.k c'ú'fm' ^foaY fm%añ&amp; ifydaorjreka lshd isáfha
~~   mkaÿ fl</p>

<p>එම සැලැස්මෙහි
මූලික මිනිස් අයිතිවාසිකම් පිළිබඳව සඳහන් වේ. එහෙත් ඉකුත් භීෂණ සමයේදී ''   ඡන්දය ප්රකාශ කරන්නන්ට ද'ුවම මරණයයි'' කියා
ඇලවූ පෝස්ටර් අනුව ඝාතනය ක්රියාවට නැංග වීමෙන් උල්ලංඝනය කළ අයිතීන් කුමන
අයිතීන්දැයි දැක්වා නැත. එහි 04 වැනි පරිච්ඡෙදය නිලධාරිවාදයට එරෙහිවය. එහෙත්,
ජ.වි.පෙ. ක්රියාකාරිකයකුට පහළ සිට ඉහළට ඒමේ ඇති බාධක සහ නායකයන් නොවන්නන්ට
සමාජ ප්රතිරූපයක් නිර්මාණය වීම වැළැක්වීම සඳහා ක්රියාත්මක වන නිලධාරිවාදය අහෝසි
කරන්නේ කෙසේ දැයි දක්වා නැත. එම රෝගය 71 සිට මේ දක්වාම ජ.වි.පෙ. තුළ ඇති
ප්රශ්නයකි.</p>

<p>එසේම 88/89 ජනතා
විමුක්ති පෙරමුණ භීෂණයේදී ඝාතනය කෙරුණු වාමාංශික, එ.ජා.ප. ක්රියාකාරීන්ගේ හා
හමුදා සෙබන්ථන්ගේ වැන්දඹුවන් සහ අනෙක් දරුවන් උදෙසා තමන් වන්දි ගෙවන්නේ කෙසේ දැයි
මෙහිදී දක්වා නැත.</p>

<p>ජාත්යන්තරවාදයෙන්
යුතු විදේශ පිළිවෙතක් ගොඩනගන බව එම සැලැස්මේ 32 වන පරිච්ඡෙදයේ සඳහන්ය. එහෙත්
ඉන්දියානු භාණ්ඩ අලෙවි කිරීම හෝ පරිභෝජනය කිරීම, 89 දී මෙන් මරණයට හේතුවක්ද
යන්න එහි පැහැදිලිව සටහන් කර නැත.</p>

<p>ගමනාගමන ප්රශ්නය සහ
රෝහල්වල රෝගීන්ගේ තදබදය දුරුකිරීම පිළිබඳවද මෙහිදී සාකච්ඡා කෙරේ. නමුත්,
එක තුන්ඩු කෑල්ලකින් මගී ප්රවාහන කටයුතු නතර කර, රෝහල් පවා වසා දමා නිල
නොවන ඇඳිරි නීතිය ක්රියාවට නගන්නේද යන්න එහි සටහන් නොවේ.</p>

<p>සරසවි පද්ධතිය
පුන්ථල් කරන බවද උසස් අධ්යාපනය වැඩි දියුණු කරන බවද, ජ.වි.පෙ. සැලැස්මේ 20 වන
පරිච්ඡෙදයෙහි සඳහන්ය. එහෙත් අන්තර් විශ්ව විද්යාලයීය ශිෂ්ය බල මණ්ඩලය හරහා උද්ඝෝෂණ
ක්රියාවට නංවමින්, මැර බලයෙන් ශිෂ්යයන් අතර බලය තහවුරු කර ගනිමින්, වසරේ වැඩි
කාලයක් සරසවි වසා දැමීමට ඇති සැලසුම් ඊට අන්තර්ගත නැත.</p>

<p>ජ.වි.පෙ. මෑත
ඉතිහාසයේ ක්රියාකාරීත්වය සහ ඔවුන්ගේ පිරුවට පැළඳගත් ප්රකාශවල ඇති පරස්පරතාව
අහසට පොළොව තරම්ය.</p>

<p>ඝාතනයටත්,
ඝාතන දේශපාලනයටත් එරෙහිව පසුගිය දිනවල ඡන්ද වේදිකාවලදී හඬ තැලූ ජනතා විමුක්ති
පෙරමුණ 88/89 කාලයේ දේශප්රේමි ජනතා ව්යාපාරයේ ඝාතන ගැන වචනයකුදු නොකියයි. එම
ඝාතනවලින් අසරණ භාවයට පත් සිය දහස් ගණනක් තවමත් ශ්රී ලංකාවේ වෙසෙන බව ඔවුන්ට
අමතකය. මරණය උරහිසට ඉහළින් වත් ගෙන යා නොහැකි බවට අණ දුන් ඔවුහු, අද
ඝාතන දේශපාලනයට එරෙහි වෙති.</p>

<p>ජ.වි.පෙ.
මහත්වරුනි, ජනතාව නැවත මැරී ඉපදී නැති බව අමතක නොකළ මැනව.</p>

<p>පිරුවට හැඳ - පාරම්
බෑවද අමතක නොකළ යුතු දුෂ්ට ඉතිහාසයක ගිනි පුළිගු තවමත් දැල්වෙමින් තිබේ.
ජ.වි.පෙ. ට නොව කාට වුවද අතීතයෙන් තොරව ප්රාදුර්භූත වූ වර්තමානයක් හෝ අනාගතයක් නැත.</p>

<p>ජනතාවගේ සිහිය
තවමත් විකල්වී නැති වග අමතක නොකළ මනාය. 
</p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>